\begin{aufgabe}[F06T3A3]
	Sei G eine Gruppe. Beweisen oder widerlegen Sie:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Ist jede Untergruppe von \(G \times G\) Normalteiler, dann ist G abelsch.
		\item Ist jede Untergruppe von G Normalteiler, dann ist G abelsch.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Sei \(G\) eine Gruppe mit der Eigenschaft, dass jede Untergruppe von \(G \times G\) Normalteiler ist.
	\begin{bemerkung}
		\(G \times \{e\}, \{e\} \times G\) \\
		\(( h_1 , h_2 )( g , e )( h_1 , h_2 )^{-1} =( h_1 , h_2 )( g , e )( h_1^{-1} , h_2^{-1} ) =( h_1\,g\,h_1^{-1} , h_2\,h_2^{-1} ) = (h_1\,g\,h_1^{-1},e) \in G \times \{e\} \Rightarrow G \times \{e\}\) ist immer Normalteiler von \(G \times G\) für jedes G
	\end{bemerkung}
	Betrachte die Untergruppe \(D = \{(g,g)|g\in G\}\) von \(G\times G\).
	Dies ist tatsächlich eine Untergruppe denn \(e_{G \times G} = (e_G, e_G) \in D\), und für beliebige \((g,g),(h,h) \in D\) gilt auch \((g,g)(h,h) = (gh,gh)\) und \((g,g)^{-1} =(g ^{-1}, g ^{-1}) \in D\). Auf Grund unserer Voraussetzung ist D Normalteiler von \(G \times G\).
	Seien \(g,h \in G\) z.z.: \( gh =hg\). Wegen \(D \unlhd G\) gilt:
	\((g,h)(g,g)(g,h)^{-1} \in D \Rightarrow (g\underbrace{gg ^{-1}}_{=e}, hgh ^{-1}) \in D \Rightarrow (g, hgh ^{-1}) \in D \Rightarrow g = hgh ^{-1} \Rightarrow gh = hg\)
	
	\item Die Aussage ist im Allgemeinen falsch. Ein Gegenbeispiel ist die sogenannte \textbf{Quaternionengruppe}, eine Untergruppe der Ordnung 8 von \(GL_2(\C)\) gegeben durch \[Q = \{ \pm E, \pm I, \pm J, \pm K\} \text{ mit } E = \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\ 0 & 1
	\end{pmatrix}, I = \begin{pmatrix}i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix}, J = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}, K = \begin{pmatrix}0 & i \\ i & 0\end{pmatrix}\]

	Q ist nicht abelsch, da \(IJ = -JI\)
	Übung: F14T3A1 
	\end{enumerate}
\end{loesung}

